<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>サバティカル on 試作中</title>
    <link>https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%B5%E3%83%90%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%AB%E3%83%AB/</link>
    <description>Recent content in サバティカル on 試作中</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Jul 2020 15:59:02 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%B5%E3%83%90%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%AB%E3%83%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[サバティカル]ビザ申請(オーストリア)</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-05%E3%83%92%E3%82%99%E3%82%B5%E3%82%99%E7%94%B3%E8%AB%8B%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 15:59:02 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-05%E3%83%92%E3%82%99%E3%82%B5%E3%82%99%E7%94%B3%E8%AB%8B%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2/</guid>
      <description>サバティカルのためのビザ申請(オーストリア)
受け入れ先が決まると，色々な手続きが必要になります。
 ビザ申請 保険 交通手段 現地の住居  などなど。これらは相互に関わり合っています。例えばオーストリアの場合，ビザを申請する時点で行きと帰りの航空券，保険，現地の住所を確定しておかなければいけない，とかでした。なので実際には上のような手続きを並行して調べつつ，正しい順番でこなしていく必要があります。一番時間がかかって，スケジューリングが難しいのは多分ビザです。なのでビザの申請要件を見て，そこから逆算して必要な手続きを検討するのが良いかもしれません。
僕は今回のサバティカルでオーストリアとアメリカのビザを出国前に取得しました。それぞれ必要だったことを書いときます。なお，以下は2019年の経験です。コロナ禍中の現在やその後はいろいろ変わっているかもしれませんので，実際に申請する場合は大使館のサイトで確認したり，直接聞いてみたりしてください。
サバティカル に必要なオーストリアのビザ 日本とオーストリアの2国間協定により観光、訪問、商用の場合，180日ビザなしで滞在できるそうです（シェンゲン圏を経由せずに入国するなど，条件があります）。
ただし，該当機関における客員研究員，科学者などは180日以内でもビザを取得する必要があるそうです。「該当機関」が何か分からなかったので大使館に問合せて確認した結果，シェンゲンビザDを取得する必要があるとのことでした（該当機関が何かはいまだにわかりません）。
ビザ - Österreichische Botschaft Tokio *注意：EU加盟国は必ずしもシェンゲン協定加盟国ではありません！ シェンゲン協定加盟国の領事館や大使館は原則として全てのシェンゲン協定加盟国で有効な「シェンゲンビザ」を交付する。通常シェンゲン協定加盟国間の国境において入国審査はない。…*www.bmeia.gv.at
あと，僕は今回３ヶ月少々の滞在だったのでやっていませんが，半年以上滞在する場合(Dビザは最長6ヶ月なので)，現地で滞在許可の申請が必要なようです。これも大変みたいです。
準備するもの 申請のために必要な書類は上記大使館ホームページにリストアップされています。事前に何か準備が必要だったのは以下のようなものです。
- 申請書 ダウンロードして記入します。2枚ぐらいだったと思います。
- 写真 大きさとか映り方とか色々指定があります。別に書くアメリカのビザも指定が多かったので，両方の指示書を持って写真屋さんに行って撮ってもらいました。
- 招待状 これは，受け入れてもらう先生に依頼して作成してもらいました。期間とか住所とか，必要事項が指定されています。
- 雇用証明書 雇用証明は日本の所属先に作ってもらう必要があります。英語で作ってもらいました。
- 資金の証明 この資料がこれだけあれば良い，とか，この金額以上の収入や貯金が必要，という基準があるのかどうかは知りません（同じシェンゲンビザでも，国によっては必要資金の目安が載ってたりします）。 僕は日本の所属先に滞在期間中の給与支払い予定の証明を作ってもらったのに加え，通帳のコピーを提出しました。通帳のコピーについては過去６ヶ月分の入出金がわかるようにする必要があったんだったと思います。また，ネットバンクで紙の通帳がなかったので，その旨英語（かドイツ語？）で説明する理由書を添付しました。
- 旅行保険証明書 滞在期間全部をカバーする，決められた金額以上の補償額がある旅行保険を契約しておいて，その証明書（英語かドイツ語？）を提出する必要があります。ということで，ビザを申請する前に保険を検討する必要がありました 。
- 宿泊の予約証明 ビザを申請する前に滞在期間全部の宿を確定し，予約しておく必要がありました。 日本にいながら賃貸契約するのは（どうやってやるのか知らないながら）大変そうだったのと，３ヶ月という微妙な滞在期間だったので，Airbnbの長期滞在契約をしました。賃貸で借りるよりかなり高いとは思いますが，家具や水道高熱，ネットなど全部ついているので楽でした（ただ，ここでもトラブルがあったので，また書きます）。もっと長期で滞在する人はどうするんでしょうか？
- 飛行機の予約確定書 ビザを申請する前に行きと帰りの航空券を買っておく必要がありました。
- 次に訪問する国のビザ オーストリアに滞在した後帰国する人は必要ないでしょうが，今回僕は日本に帰国せずにアメリカに向かいます。しかし，まだ半年以上先のアメリカのビザを先に取るのは現実的ではありません。アメリカの大学で滞在予定だということを証明する招待状を作ってもらい，説明文書とともに提出しました。
このように，ビザ申請に際してはいろいろと事前の準備が必要でした（ビザ通らんかったら飛行機とか宿どうするんやろ）。
申請先と申請時期 申請書類の提出先は，東京にある大使館もしくは大使館がパートナーシップを結ぶ会社の申請センターです（大阪と名古屋にあります。大使館のホームページにリンクがあります）。僕は大阪のセンターで申し込みました。事前に必要書類について詳しく教えてくれたり，確認してくれたりしました。
申請できるのは確か出発の３ヶ月前からだったと思います。多分夏前は忙しいので早めに出したほうがいいかもしれません。
申請後，ビザが手元に届くまで 申請の際には書類とともにパスポートを預けます。ビザが発給されるとパスポートにビザがくっついた状態で返ってきます。大使館で申請する場合と速さがどれぐらい違うのかは知りませんが，僕の場合，書類を提出してから手元にパスポートが戻るまでに5週間程度かかりました。アメリカのビザ申請が控えていたのですごい待ち遠しかったです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[サバティカル]行き先探し</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-04%E8%A1%8C%E3%81%8D%E5%85%88/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2020 15:59:02 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-04%E8%A1%8C%E3%81%8D%E5%85%88/</guid>
      <description>サバティカルで海外に行く場合，学内での申請に前後して，受け入れてもらえる研究機関を探さないといけません。僕自身は今回，周りに助けていただいて行き先が決まり、苦労していません。でもこの部分を書かないとなんというか納まりが悪いので，行き先を探していた時に際に色々な方からいただいたアドバイスを整理してみます。
一般論 行き先の決め方としては，
 既に知り合いの先生や共同研究者にお願いする 日本の先生のつてを頼る 行きたいところの先生にメールを送る  といった感じに分けられるでしょうか。
1つ目が理想なのでしょうが，特に若いうちに行くであろう最初のサバティカルの時点で既に海外の先生と交流がある，もしくは既に共同研究をしているという人は，うちの分野（経営学もしくは会計学）ではあまり多くないと思います（サバティカルを見越してコネを作っておく，というのが重要みたいです）。既に知っている先生なら，きっと行ってからも色々やりやすいと思います。
2つ目は既に海外の先生と繋がりのあるシニアの先生に紹介してもらう，というパターンです。紹介してくださった先生のためにも頑張ろう，って気持ちになりますが，場合によってはプレッシャーになるかもしれません。また，この方法をとった場合，先方があまり乗り気でない場合がありかまってもらえないこともあるという話も聞きました。
3の方法も自分の周りではよく聞きます。履歴書やworking paperなどをいろんなところに送って，受け入れて欲しいってお願いするんだと思います。断られたり無視されたら悲しそうです。応募窓口みたいなのががある大学もあるようです。
どの方法をとるにしても，日本の大学の制度を用いて（給料をもらいながら）行く場合は「費用はこちらで用意するから，給料とかいらんで」っていうようなことをしっかり伝えながら頼むと受け入れハードルが下がるっていうのをどこかで読んだか聞いたかしました。
その他考えないといけないこと もちろん，受け入れてもらえればどこでもいいわけではないと思います。その他重要な要因として，
 立地・治安 特に家族で行く場合は立地だとか治安だとかが重要です。田舎にある大学に行くか，都会に行くかで生活スタイルがかなり違ってきそうです。 治安に関しては日本ではあまり意識したことがなかったのですが，外国ではかなり気にしなきゃいけなさそうです。今いるDCも「全米トップクラスに治安の悪い都市」みたいなことがネットに上がってて，来る前は怖かったんですが，結局のところ市内でもピンキリでした。夜中にランニングできるところもあれば，明らかに危険そうな地域もあります。 家賃や物価 国ごとの物価水準，アメリカの場合は都市ごとの物価水準は，生活していく上で重要です。日本の大学教員の給料では住むのが苦しそうな場所もあります。 家賃に関しては上の立地や治安とも密接に関わっています。便利で安全なところは家賃が高いです。同じ市内でも危ないと言われている地域は安いです。アメリカの場合保育園(preschool)の料金も立地によってかなり違うみたいです(うちの子が通うpreschoolはフルタイムだと月25万円ぐらいです)。これもまた別の時にでも書きます。 大学に支払う費用 大学によっては客員研究員に対して年間数十万から数百万円の滞在料を請求するそうです。  自分の経験 僕自身は日本の先生に紹介していただいて行き先が決まりました。
まず1箇所目のオーストリア・ウィーン行きが決まりました。オーストリアの先生が学会のために来日した際に話をする機会を作ってもらい，自分の研究の話をし，一緒に研究して欲しい旨伝えて了承してもらいました。ただし滞在していいのは3ヶ月間だけとのことだったので，残りの9ヶ月別の受け入れ先を探すことになりました。
困っていたところ，いつもお世話になっている日本の先生から，アメリカの先生を紹介していただきました。快く受け入れを承諾していただき，2箇所目の滞在地がアメリカ・ワシントンDCに決まりました。
受け入れてくれた先生はどちらも僕からしたらメジャーリーグのスター選手のような人です。最初の頃はメールを送る時，何回も見直しして緊張しながら送っていました（いや，一人はいまもそうです。）
そんな感じで最初の３ヶ月がオーストリア，残り９ヶ月がアメリカというスケジュールになりました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サバティカルの経験2019-2020(準備・手続き・トラブル)</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-03%E3%82%B5%E3%83%90%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%AB%E3%83%AB%E3%81%AE%E7%B5%8C%E9%A8%93/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2020 15:59:02 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-03%E3%82%B5%E3%83%90%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%AB%E3%83%AB%E3%81%AE%E7%B5%8C%E9%A8%93/</guid>
      <description>サバティカルの経験(準備・手続き・トラブル) 現在2019年8月から2020年9月までの約1年間のサバティカル中です。オーストリアのウィーン経済経営大学(WU Vienna)（3ヶ月）の後，アメリカのジョージタウン大学ビジネススクール(Georgetown University McDonough School of Business)（9ヶ月）に滞在しています。
さすがは世界一の国，コロナの感染者も死者もダントツの世界一となっているため，アメリカでの滞在の半分弱はロックダウンで（クソ高いのに狭い）アパートに閉じ込められています。作業机がないので基本的にベッドにパソコン置いて仕事しています。国外研究のタイミングの悪さを感じる日々ですが，とりあえず現地の先生に仲良くしてもらい共同研究も進んでいるので，キャリアとしては良かったのかもな，とも思っています。
このサバティカル，行くことが決まってからの準備や手続きがそれはそれは面倒くさかったです。行ってからもトラブルや何やらありました。そんな経験をここに書いておこうと思います。これからサバティカルに行かれる方のお役に立てればな，と思います。
 そもそもサバティカルって？ 大学に所属する研究者には，半年とか一年とかの間授業や学務をなしにしてもらい，どっかの国のどっかの大学で研究に専念する機会が与えられることがあります（国内のどっかの大学とか，なんなら学内でやる制度もあります）。この機会をサバティカルとか，在外研究とか，国外研究とか言ったりします。勤務校の制度は正しくはサバティカルではないのですが，一般的な呼称としてサバティカルと言うことにします。
 サバティカルに行くための準備 で，このサバティカル，ほとんどの場合大学から給料プラス滞在費補助をいただいた上で「行き先を自分で探し，自分で諸手続きをし，勝手に行って勝手に帰ってくる」というスタイルです。なので
 受け入れてくれる大学（先生）を探す 必要なビザを調べ，取得する 保険に入る 行き方を調べる 住む場所探す  これら全てセルフサービスです。ビザ申請を補助してもらえたり，保険に入ってくれたり，住むところや車を支給してもらえたりする(場合がある)という企業の駐在員や，ビザ申請の指示や住居の斡旋がある(場合がある)留学に比べて，自分でやることが多いのではないかと思います。
また，住民票とか家の管理とかのような，日本を出る前にやらなあかんこともたくさんありました。
これらの手続き，かなり苦労しました。オーストリア，アメリカそれぞれでサバティカルしたことのある先輩に話を聞いたり，体験談を共有してくれている先生のブログ記事を見たりしながら情報を集めました（例えばアメリカのビザ申請については松浦先生の記事がとても有益でした）。
米国へのサバティカル 2012年｜Soichi Matsuura｜note _J-1 VISAの申請 (その1)2012年9月7日から2013年9月25日まで，アメリカ合衆国ワシントン州シアトルにあるThe University of Washington, Foster School of…_note.com
 どんなこと書く（予定）か 自分が調べているとき，サバティカルに必要なことがどっかにまとまってればええのになーと思ってました。ということで，自分が経験した手続きをまとめてみます。具体的には以下のようなことをまとめる予定です。
 受け入れ先探し ビザ申請（オーストリア・アメリカ） 保険 日本からの送金方法の確保 日本を出る前にやること 住むところ 子供の幼稚園  他にも，現地であったトラブルとその結果，例えば
 引越しのための移動で飛行機が遅延したら？ 病院での価格交渉（妻が値引きを勝ち取った） コロナと国外研究  などについても書こうかな，と思っています。
僕の専門は会計学(経営学の一領域)です。例えば受け入れ先の探し方などは，他の分野では全然違うかもしれません。ビザ申請については，コロナ禍の現在はもちろん，コロナ収束後にも変わるかもしれません。保険や送金方法についても，もっといい方法があるんじゃないかと思ってます（もっと良い方法があったら是非教えてください！）。なのでサバティカル に行かれる方は結局のところ自分で調べる必要がありますが，そのとっかかりとして，これから書くことが今後サバティカルに行く方のお役に立ったら嬉しいです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>