<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>オーストリア on 佐久間智広</title>
    <link>https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2/</link>
    <description>Recent content in オーストリア on 佐久間智広</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jul 2020 22:18:07 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[サバティカル]保険の話</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-15%E4%BF%9D%E9%99%BA%E3%81%AE%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2020 22:18:07 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-15%E4%BF%9D%E9%99%BA%E3%81%AE%E8%A9%B1/</guid>
      <description>サバティカルに際して，保険を考えなければいけません。「何かあったら大変だから」という理由ももちろんですが，ビザ取得の要件となっています。保険選び，めんどくさかったです。特に自分の場合は2カ国行くので，さらに面倒かったです。何が最良なのかいまだによくわかりませんが，一応検討した内容をメモしていたので，それをもとにまとめてます。
  保険に入る必要性 保険加入の際に検討したこと 検討した会社 使ってみてどうだったか その他：日本の健康保険   保険に入る必要性 海外出張や旅行に行く際に毎回保険に入る人はそんなに多くないのではないかと思います。僕もクレジットカードの保険で大丈夫かと思い，保険に加入したことはほとんどありません。でも長期滞在する場合は以下のような理由から保険加入が必須です。
 ビザの発給要件になっている。 医療費がすごく高くなることがある。  1つ目はそのままです。オーストリア のシェンゲンビザは，一定の基準を満たす保険に加入して，その証明書を提出しないとダメです。 アメリカのJビザも，ビザ取得のための要件として挙げられていました。ただし，こちらはビザ申請の時点で加入している必要はない（はず）。
２つ目の医療費について，アメリカの医療費の高さは有名です。そもそも無保険はビザ的にダメですが，仮に無保険だったとしたら何かあったときすごいことになるみたいです。 https://halmek.co.jp/culture/c/hobby/2023
会社の駐在などで海外に住む場合は，会社で保険に入ってくれるのでしょうか？サバティカル の場合，多分自分で探して自分で契約する必要があると思います。
保険加入の際に検討したこと じゃあどんな保険にするのか，についてですが，正直よくわかりません。保険対象外の検査をお願いできる病院を探してもらうぐらいしか使っていないからです。いくつか見積もりとってみました。検討した内容は以下のようなことでした。
保険の種類 日本で契約できる保険は，海外駐在保険，もしくは長期旅行保険というやつです。
上にも書いたように，アメリカの場合はビザ申請の際に既に加入している必要があるわけではないので，現地の保険を契約することもできそうです。ただ，９ヶ月の滞在で，アメリカの保険の制度を勉強して，比較検討して，というのは割りに合わないので今回は調べませんでした。
あと，大学によっては大学で学生とか教職員が加入しているような保険に加入できる場合があるみたいです。
ビザの要件を満たしているか オーストリア，アメリカそれぞれについて，ビザ申請要件の中に保険の種類の指定があります。なんぼ以上の保険金額とか，死んだ時に死体を本国に送るのも保証している，とか自己負担割合がどうとかです。保険会社の格付けの指定があったりもしました。
それぞれの国で指定されている内容が違ったので，保険契約の際は，それぞれのビザでの要件を保険会社の人に送って両方を満たしているか確認してもらいました。
価格帯 日本で契約できる長期旅行保険は，どこも大差はないです。自己負担なし，金額無制限，約13ヶ月で大人一人25から30万程度。本人妻子供一人で80万円から90万円ぐらいです。医療費だけでなく，物損や損害保険もついてたりします。
当初クソ高いって思っていましたが，月々2,3万円で治療を受けた際の自己負担もないので，アメリカで現地の医療保険に入るより遥かに安いんじゃないかと思います。
キャッシュレス・サービス 現地の病院と提携して，医療費の立て替えをせずに住む仕組みです。アメリカの病院って高いから，立て替えとか無理じゃね？と思ってこれをなんか重視していましたが，結局現地で保険会社と病院双方に交渉すればどうにかなるのではないか？と今となってはその重要性を疑っています。
アメリカの現地の人でも，高額の医療費を普通に支払える人はそもそも高い保険に入っていて自己負担が少ない。自己負担が多い安い保険にしか入れない人は，高額の医療費も払えない。ということは，即座に医療費を払えない人はたくさんいて，自分も払えなかったら保険会社からお金が支給されるまで待ってもらうよう交渉すれば…。
日系の保険会社だと「全世界150箇所の病院と提携！」とかなってたりしました。その数の少なさもキャッシュレスの重要性の低さを物語っているのかもしれません。
検討した会社 検討したのは
 AIGのANA会員用の保険 JAL会員用の保険 大学生協で扱っている保険（国内の何かだった）  だとか。他にも東京海上とか三井住友海上とかいくつか調べました。
東京海上の駐在保険は「個人での加入はできない」という理由で断られました。ホームページを見た限り駐在とか留学に使える保険が出てくるので，本当かどうかわかりません。
他にも「一旦帰国せずに2カ国というのは無理」と断られたところもありました。
結局のところ今回はAIGのANA会員限定？の保険を契約しています(歯科保険もつけられたので，付ければ良かったと後悔はしています)。
使ってみてどうだったか 正直よくわかりません。娘の保育園入園に伴う健康診断，予防接種と，かかりつけ医の登録のために病院を紹介してもらうことと，飛行機の遅延保証に関してしか使っていないからです。
また帰国までに使うことがあったら追記します。
その他：日本の健康保険 日本の健康保険は海外でも使えるそうです。診療書をもらって手続きしたら，日本で同じことをした場合の金額を算出し，（3割負担だから）そのうち7割を返してくれるみたいです。
リーズナブルな日本価格に合わせて算出されるので，海外で病院にかかったとしても，あまり役にたたなさそうです。自己負担ゼロの旅行保険に入ったので保険料を払いたくないと思い，健康保険をと止めることができないか聞いてみましたが，だめとのことでした。なので日本の公的保険の保険料は給料から天引きされ続けています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[サバティカル]ビザ申請(オーストリア)</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-05%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%93%E3%82%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 17:56:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-05%E3%82%AA%E3%83%BC%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%93%E3%82%B6/</guid>
      <description>サバティカルのためのビザ申請(オーストリア)
受け入れ先が決まると，色々な手続きが必要になります。
 ビザ申請 保険 交通手段 現地の住居  などなど。これらは相互に関わり合っています。例えばオーストリアの場合，ビザを申請する時点で行きと帰りの航空券，保険，現地の住所を確定しておかなければいけない，とかでした。なので実際には上のような手続きを並行して調べつつ，正しい順番でこなしていく必要があります。一番時間がかかって，スケジューリングが難しいのは多分ビザです。なのでビザの申請要件を見て，そこから逆算して必要な手続きを検討するのが良いかもしれません。
僕は今回のサバティカルでオーストリアとアメリカのビザを出国前に取得しました。それぞれ必要だったことを書いときます。なお，以下は2019年の経験です。コロナ禍中の現在やその後はいろいろ変わっているかもしれませんので，実際に申請する場合は大使館のサイトで確認したり，直接聞いてみたりしてください。
サバティカル に必要なオーストリアのビザ 日本とオーストリアの2国間協定により観光、訪問、商用の場合，180日ビザなしで滞在できるそうです（シェンゲン圏を経由せずに入国するなど，条件があります）。
ただし，該当機関における客員研究員，科学者などは180日以内でもビザを取得する必要があるそうです。「該当機関」が何か分からなかったので大使館に問合せて確認した結果，シェンゲンビザDを取得する必要があるとのことでした（該当機関が何かはいまだにわかりません）。
ビザ - Österreichische Botschaft Tokio
あと，僕は今回３ヶ月少々の滞在だったのでやっていませんが，半年以上滞在する場合(Dビザは最長6ヶ月なので)，現地で滞在許可の申請が必要なようです。これも大変みたいです。
準備するもの 申請のために必要な書類は上記大使館ホームページにリストアップされています。事前に何か準備が必要だったのは以下のようなものです。
- 申請書 ダウンロードして記入します。2枚ぐらいだったと思います。
- 写真 大きさとか映り方とか色々指定があります。別に書くアメリカのビザも指定が多かったので，両方の指示書を持って写真屋さんに行って撮ってもらいました。
- 招待状 これは，受け入れてもらう先生に依頼して作成してもらいました。期間とか住所とか，必要事項が指定されています。
- 雇用証明書 雇用証明は日本の所属先に作ってもらう必要があります。英語で作ってもらいました。
- 資金の証明 この資料がこれだけあれば良い，とか，この金額以上の収入や貯金が必要，という基準があるのかどうかは知りません（同じシェンゲンビザでも，国によっては必要資金の目安が載ってたりします）。 僕は日本の所属先に滞在期間中の給与支払い予定の証明を作ってもらったのに加え，通帳のコピーを提出しました。通帳のコピーについては過去６ヶ月分の入出金がわかるようにする必要があったんだったと思います。また，ネットバンクで紙の通帳がなかったので，その旨英語（かドイツ語？）で説明する理由書を添付しました。
- 旅行保険証明書 滞在期間全部をカバーする，決められた金額以上の補償額がある旅行保険を契約しておいて，その証明書（英語かドイツ語？）を提出する必要があります。ということで，ビザを申請する前に保険を検討する必要がありました 。
- 宿泊の予約証明 ビザを申請する前に滞在期間全部の宿を確定し，予約しておく必要がありました。 日本にいながら賃貸契約するのは（どうやってやるのか知らないながら）大変そうだったのと，３ヶ月という微妙な滞在期間だったので，Airbnbの長期滞在契約をしました。賃貸で借りるよりかなり高いとは思いますが，家具や水道高熱，ネットなど全部ついているので楽でした（ただ，ここでもトラブルがあったので，また書きます）。もっと長期で滞在する人はどうするんでしょうか？
- 飛行機の予約確定書 ビザを申請する前に行きと帰りの航空券を買っておく必要がありました。
- 次に訪問する国のビザ オーストリアに滞在した後帰国する人は必要ないでしょうが，今回僕は日本に帰国せずにアメリカに向かいます。しかし，まだ半年以上先のアメリカのビザを先に取るのは現実的ではありません。アメリカの大学で滞在予定だということを証明する招待状を作ってもらい，説明文書とともに提出しました。
このように，ビザ申請に際してはいろいろと事前の準備が必要でした（ビザ通らんかったら飛行機とか宿どうするんやろ）。
申請先と申請時期 申請書類の提出先は，東京にある大使館もしくは大使館がパートナーシップを結ぶ会社の申請センターです（大阪と名古屋にあります。大使館のホームページにリンクがあります）。僕は大阪のセンターで申し込みました。事前に必要書類について詳しく教えてくれたり，確認してくれたりしました。
申請できるのは確か出発の３ヶ月前からだったと思います。多分夏前は忙しいので早めに出したほうがいいかもしれません。
申請後，ビザが手元に届くまで 申請の際には書類とともにパスポートを預けます。ビザが発給されるとパスポートにビザがくっついた状態で返ってきます。大使館で申請する場合と速さがどれぐらい違うのかは知りませんが，僕の場合，書類を提出してから手元にパスポートが戻るまでに5週間程度かかりました。アメリカのビザ申請が控えていたのですごい待ち遠しかったです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>