<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>アメリカ on 佐久間智広研究室</title>
    <link>https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%A2%E3%83%A1%E3%83%AA%E3%82%AB/</link>
    <description>Recent content in アメリカ on 佐久間智広研究室</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Jul 2020 22:18:07 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://tomo-sakuma.github.io/tags/%E3%82%A2%E3%83%A1%E3%83%AA%E3%82%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[サバティカル]保険の話</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-15%E4%BF%9D%E9%99%BA%E3%81%AE%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2020 22:18:07 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-15%E4%BF%9D%E9%99%BA%E3%81%AE%E8%A9%B1/</guid>
      <description>サバティカルに際して，保険を考えなければいけません。「何かあったら大変だから」という理由ももちろんですが，ビザ取得の要件となっています。保険選び，めんどくさかったです。特に自分の場合は2カ国行くので，さらに面倒かったです。何が最良なのかいまだによくわかりませんが，一応検討した内容をメモしていたので，それをもとにまとめてます。
  保険に入る必要性 保険加入の際に検討したこと 検討した会社 使ってみてどうだったか その他：日本の健康保険   保険に入る必要性 海外出張や旅行に行く際に毎回保険に入る人はそんなに多くないのではないかと思います。僕もクレジットカードの保険で大丈夫かと思い，保険に加入したことはほとんどありません。でも長期滞在する場合は以下のような理由から保険加入が必須です。
 ビザの発給要件になっている。 医療費がすごく高くなることがある。  1つ目はそのままです。オーストリア のシェンゲンビザは，一定の基準を満たす保険に加入して，その証明書を提出しないとダメです。 アメリカのJビザも，ビザ取得のための要件として挙げられていました。ただし，こちらはビザ申請の時点で加入している必要はない（はず）。
２つ目の医療費について，アメリカの医療費の高さは有名です。そもそも無保険はビザ的にダメですが，仮に無保険だったとしたら何かあったときすごいことになるみたいです。 https://halmek.co.jp/culture/c/hobby/2023
会社の駐在などで海外に住む場合は，会社で保険に入ってくれるのでしょうか？サバティカル の場合，多分自分で探して自分で契約する必要があると思います。
保険加入の際に検討したこと じゃあどんな保険にするのか，についてですが，正直よくわかりません。保険対象外の検査をお願いできる病院を探してもらうぐらいしか使っていないからです。いくつか見積もりとってみました。検討した内容は以下のようなことでした。
保険の種類 日本で契約できる保険は，海外駐在保険，もしくは長期旅行保険というやつです。
上にも書いたように，アメリカの場合はビザ申請の際に既に加入している必要があるわけではないので，現地の保険を契約することもできそうです。ただ，９ヶ月の滞在で，アメリカの保険の制度を勉強して，比較検討して，というのは割りに合わないので今回は調べませんでした。
あと，大学によっては大学で学生とか教職員が加入しているような保険に加入できる場合があるみたいです。
ビザの要件を満たしているか オーストリア，アメリカそれぞれについて，ビザ申請要件の中に保険の種類の指定があります。なんぼ以上の保険金額とか，死んだ時に死体を本国に送るのも保証している，とか自己負担割合がどうとかです。保険会社の格付けの指定があったりもしました。
それぞれの国で指定されている内容が違ったので，保険契約の際は，それぞれのビザでの要件を保険会社の人に送って両方を満たしているか確認してもらいました。
価格帯 日本で契約できる長期旅行保険は，どこも大差はないです。自己負担なし，金額無制限，約13ヶ月で大人一人25から30万程度。本人妻子供一人で80万円から90万円ぐらいです。医療費だけでなく，物損や損害保険もついてたりします。
当初クソ高いって思っていましたが，月々2,3万円で治療を受けた際の自己負担もないので，アメリカで現地の医療保険に入るより遥かに安いんじゃないかと思います。
キャッシュレス・サービス 現地の病院と提携して，医療費の立て替えをせずに住む仕組みです。アメリカの病院って高いから，立て替えとか無理じゃね？と思ってこれをなんか重視していましたが，結局現地で保険会社と病院双方に交渉すればどうにかなるのではないか？と今となってはその重要性を疑っています。
アメリカの現地の人でも，高額の医療費を普通に支払える人はそもそも高い保険に入っていて自己負担が少ない。自己負担が多い安い保険にしか入れない人は，高額の医療費も払えない。ということは，即座に医療費を払えない人はたくさんいて，自分も払えなかったら保険会社からお金が支給されるまで待ってもらうよう交渉すれば…。
日系の保険会社だと「全世界150箇所の病院と提携！」とかなってたりしました。その数の少なさもキャッシュレスの重要性の低さを物語っているのかもしれません。
検討した会社 検討したのは
 AIGのANA会員用の保険 JAL会員用の保険 大学生協で扱っている保険（国内の何かだった）  だとか。他にも東京海上とか三井住友海上とかいくつか調べました。
東京海上の駐在保険は「個人での加入はできない」という理由で断られました。ホームページを見た限り駐在とか留学に使える保険が出てくるので，本当かどうかわかりません。
他にも「一旦帰国せずに2カ国というのは無理」と断られたところもありました。
結局のところ今回はAIGのANA会員限定？の保険を契約しています(歯科保険もつけられたので，付ければ良かったと後悔はしています)。
使ってみてどうだったか 正直よくわかりません。娘の保育園入園に伴う健康診断，予防接種と，かかりつけ医の登録のために病院を紹介してもらうことと，飛行機の遅延保証に関してしか使っていないからです。
また帰国までに使うことがあったら追記します。
その他：日本の健康保険 日本の健康保険は海外でも使えるそうです。診療書をもらって手続きしたら，日本で同じことをした場合の金額を算出し，（3割負担だから）そのうち7割を返してくれるみたいです。
リーズナブルな日本価格に合わせて算出されるので，海外で病院にかかったとしても，あまり役にたたなさそうです。自己負担ゼロの旅行保険に入ったので保険料を払いたくないと思い，健康保険をと止めることができないか聞いてみましたが，だめとのことでした。なので日本の公的保険の保険料は給料から天引きされ続けています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[サバティカル]ビザ申請(アメリカ)</title>
      <link>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-06%E3%82%A2%E3%83%A1%E3%83%AA%E3%82%AB%E3%83%93%E3%82%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 17:48:39 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://tomo-sakuma.github.io/posts/2020-07-06%E3%82%A2%E3%83%A1%E3%83%AA%E3%82%AB%E3%83%93%E3%82%B6/</guid>
      <description>前回の続きで，アメリカのビザ申請についてです。オーストリアに比べてサバティカルに行く人が多いからでしょう，ネット上にたくさん情報がありました。
なのであまり目新しさはないでしょうが一応書いときます。以下は2019年8月の経験です。コロナ禍中の現在やその後はいろいろ変わっているかもしれませんので，実際に申請する場合は大使館のサイトで確認したり，直接聞いてみたりしてください。
サバティカル に必要なアメリカのビザ 客員研究員や客員教授といった身分でアメリカに滞在するために必要なビザはJビザ，ということをまず調べました。交流訪問者ビザ，という区分だそうです。J-1が本人，J-2が家族です。
準備するもの オーストリアと同様，申請のために必要な書類は上記大使館ホームページにリストアップされています。
非移民ビザ | 在日米国大使館・領事館
事前に何か準備が必要だったのは以下のようなものです。
- DS-2019 スポンサーになってもらうアメリカの大学からもらう書類です。この書類をもらうために，まず大学に書類を提出しました。原則としてTOEFLとかの英語力を証明するスコアを提出する必要があるようです。
提出してからしばらくすると大学から書類がきました（肩書きは “Visiting Scholar” だよ，とか給料は出さないよ，とか研究スペースとパソコンを提供するよ，期間はいつからいつまでだよ，とか滞在の条件が書かれていました）。
これにサインして，大学に提出するとDS-2019を発行し，郵送してくれます。
これがないと面接の予約等が（原則）できません。
- 雇用証明 雇用証明書を出せ，と書かれているわけではないですが「プログラムの終了後に確実に帰国する」ことを示す書類として提出しました。日本の所属先に作成してもらいました。
- 給与証明 これも給与証明を出せ，と書かれているわけではなかった気がしますが，滞在期間の生活を賄う資金があることを示す書類として提出しました。日本の所属先に作成してもらいました。
- 銀行の残高証明書 銀行で作ってもらいます。三井住友銀行では，自分の口座がある支店で発行される？とかで，申し込みに行ってから手に入るまでには1週間程度かかりました。
- SEVIS費用確認書 SEVIS (Student and Exchange Visitor Information System)のサイトで費用を支払ったら発行される払ったことの証明書(本人だけ，同行家族分は必要なかったです)。
- DS-160 オンラインの申請書。とっても長い。自身の海外渡航歴や，過去にアメリカを入出国した日付など，調べながら入力する必要のある事項もたくさんあります。
- 写真 大きさとか色々指定があります。上のDS-160を作る際に写真データをアップロードする必要もあります。これも大きさとかデータサイズとか指定がありました。規定から外れてたらアップロードする時に弾かれるみたいです。僕はオーストリアの分と合わせて，写真屋さんに行って撮ってもらいました。カメラのキタムラではアメリカのビザ規定に合わせた写真とデータをパッと加工できるようになってるみたいでした。
総じて準備するものはオーストリアよりも少ない印象でした。飛行機と宿を事前に買っておかなければいけないオーストリアと違い，「ビザが手元に届くまで航空券とか買わないでね」って書かれていたのも大きな違いです。
面接の予約 書類が揃って，費用の支払い等が終わったら，面接の予約システムで日時を予約します。オーストリアへの出国が迫っていたのですが，7，8月はすごい混雑しているみたいで予約枠は埋まりがちでした。待ち時間21日とか。
「沖縄とか北海道なら面接してもらえるのかな…」と検討するなど切羽詰まっていましたが，運よく8月初めに東京での面接予約が取れたので東京に行きました（当時は大阪の方が遥かに予約が取り難かったです）。
早めの予約をお勧めします。
面接 当日はこんな感じ
 必要書類を持って面接に行きます。 必要書類は指定された順番通りにクリアファイルに入れていきます。 まず建物に入るために外で並びます（10分程度）。 暑かったです。手荷物検査数回と入り口での書類確認の後，大使館に入ります。大きい鞄とかは持って入れないそうです。 入館後は書類を出す列に並び，提出します(数十分)。 受け取っていた番号札の番号が画面に表示されるのを待ちます(1時間ぐらい)。 番号が表示されたら面接の列に並びます(数十分〜1時間ぐらい)。 面接を受けます(数分)。 家族単位，使用言語は英語でした。日本語の場合もあるそうです。内容は忘れました。その場で結果を教えてくれます。  1週間以内にビザつきパスポートと書類が送られてきました。
僕は有給取って自腹で行きましたが，大学によってはビザ所得に関わる費用（旅費とか申請費用）を出してくれるみたいです。前からあったのか最近できたのか知りませんが，うちの大学も出してくれるみたいだということを最近知りました。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>